\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Zadanie zaliczeniowe \\ System IoT}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel realizacji zadania}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zadania jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item strukturą dedykowanego systemu IoT,
\item rolą komunikacji sieciowej i architektury serwer klient w kontekście IoT,
\item architekturą REST na przykładzie praktycznym,
\item dostępnymi narzędziami i technologiami umożliwiającymi implementacje elementów systemu IoT,
\item rolą wbudowanych systemów sterowania i pomiaru w systemach IoT
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zadania jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item implementacji aplikacji serwera IoT,
\item obsługi komunikacji szeregowej między serwerem IoT a wbudowanym system sterowania i pomiaru,
\item implementacji mobilnej aplikacji klienckiej systemu IoT,
\item implementacji webowej aplikacji klienckiej systemu IoT,
\item implementacji desktopowej aplikacji klienckiej systemu IoT,
\item obsługi komunikacji sieciowej między serwerem a klientem IoT,
\item implementacji automatycznych testów,
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zadania jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item wykorzystywanie systematycznych technik i metodyk tworzenia oprogramowania,
\item wykorzystywanie narzędzi i systemów ułatwiających pracę w zespole, 
\item prawidłowe i systematycznie testowanie wytworzonego oprogramowania,
\item prawidłowa dokumentacja wytworzonej funkcjonalności systemu oraz wyników testów, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera oraz związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\end{itemize}

\section{Opis zadania zaliczeniowego}
Zadanie zaliczeniowe polega na integracji i rozwinięciu przygotowanych w trakcie kursu aplikacji serwera i klientów systemu Internetu Przedmiotów (IoT). Zadanie powinno być realizowane w grupach nie liczniejszych niż 4 osoby. Ocena zadania bazować będzie na prezentacji działania przygotowanego systemu (\ref{P} oraz raportu dokumentującego rozwój i wyniki testów systemu (\ref{R}. 

\subsection{Struktura systemu IoT}
Na rys. \ref{fig:scheme} przedstawiono schemat ideowy systemu IoT. System powinien składać się z pięciu podstawowych elementów:
\begin{enumerate}
\item Wbudowanego układ sterowania i pomiaru, tj. systemu mikroprocesorowego wyposażonego w min. jeden czujnik oraz min. jeden element sterujący - np. nakładka \textbf{Sense Hat} lub dedykowany system oparty o zestaw uruchomieniowy z mikrokontrolerem STM32. Ten element systemu ma umożliwiać odczyt stanu czujników oraz obsługę elementów wykonawczych.
\item Komputera jednopłytkowego (ang. \textit{Single-board computer}, SBC) umożliwiającym komunikację sieciową, uruchomienie serwera WWW oraz komunikację szeregową (np. I2C, SPI, UART) - np. \textbf{Raspberry Pi}. Ten element systemu ma pośredniczyć między układem wbudowanym a aplikacjami klienckimi za pomocą serwera WWW.
\item Urządzenie mobilne z systemem \textbf{Android}, iOS lub Windows 10 Mobile z dedykowaną aplikacją kliencką. 
\item Komputer osobisty z systemem \textbf{Windows}, \textbf{Linux} lub macOS z dedykowaną, okienkową aplikacją kliencką.
\item Przeglądarka internetowa (uruchamiana w dowolnym środowisku) np. \textbf{Firefox} lub \textbf{Chrome}, umożliwiająca wykorzystanie dedykowaną, webową aplikację kliencką.
\end{enumerate}
Wszystkie aplikację klienckie zawierać mają graficzny interfejs użytkownika (ang. \textit{graphical user interface}, GUI) umożliwiający interakcję z układem wbudowanym, tj. podgląd stanu czujników i obsługę elementów wykonawczych. Wszystkie elementy mogą zostać zastąpione przez maszyny wirtualne lub emulatory.

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{scheme.png}
\caption{ Schemat ideowy struktury systemu IoT. }
\label{fig:scheme}
\end{figure}

\subsection{Specyfikacja systemu IoT}
Przygotowywany system IoT \underline{musi} spełniać następujące \textbf{wymogi podstawowe}:
\begin{enumerate}
\item Serwer WWW umożliwia pobieranie danych pomiarowych ze wszystkich dostępnych w układzie wbudowanym czujników oraz wysyłanie danych sterujących do wszystkich elementów wykonawczych. 
\item Serwer WWW umożliwia przesyłanie danych pomiarowych do wszystkich trzech aplikacji klienckich oraz odbiera dane sterujące od wszystkich trzech aplikacji klienckich.
\item Wszystkie trzy aplikacje klienckie umożliwiają podgląd danych pomiarowych za pomocą \ul{dynamicznie generowanego} interfejsu użytkownika (np. w formie listy lub tabeli).
\item Wszystkie trzy aplikacje klienckie umożliwiają podgląd danych pomiarowych za pomocą wykresu przebiegu czasowego. 
\item Wszystkie trzy aplikacje klienckie umożliwiają próbkowanie danych pomiarowych z okresem nie większym niż 1000 ms.
\item GUI wszystkich trzech aplikacji klienckich zawiera informacje o jednostkach wielkości pomiarowych.
\item Wszystkie trzy aplikacje klienckie umożliwią sterowanie pojedynczymi elementami wykonawczymi w pełnym dostępnym zakresie kontroli.
\item Wszystkie trzy aplikacje klienckie umożliwiają konfiguracje komunikacji sieciowej (adres i port serwera) oraz akwizycji danych (okres próbkowania i maksymalna zapisywana liczba punktów pomiarowych).
\end{enumerate}

Przygotowywany system IoT \underline{powinien} spełniać następujące \textbf{wymogi dodatkowe}:
\begin{enumerate}
\item Implementacja systemu powinna wykorzystywać architekturę Representational state transfer (REST).
\item Implementacja aplikacji klienckich z zachowaniem analogicznej architektury aplikacji oraz nazewnictwa metod we wszystkich trzech środowiskach.
\item Całość kodu źródłowego komentowana jest wg wspólnego standardu (np. Doxygen).
\item Do konfiguracji i dekonfiuguracji serwera napisane zostały pojedyncze skrypty powłoki systemowej.
\item Wszystkie trzy aplikacje klienckie umożliwiają próbkowanie danych pomiarowych z okresem nie większym niż 100 ms.
\item Aplikacje serwera i klientów umożliwiają podgląd wszystkich wielkości fizycznych mierzonych przez czujniki (np. czujnik LSM9DS1 umożliwia pomiar nie tylko kątów RPY ale również indukcji magnetycznej, przyspieszeń kątowych i liniowych, pomiar temperatury możliwy jest zarówno z czujnika LPS25H jak i HTS221, etc.)
\item Przy realizacji zadania wykorzystano system kontroli wersji (np. Git).
\item Do testowania wytworzonego systemu wykorzystano automatyczne testy.
\item Aplikacja mobilna wykorzystuje wzorzec projektowy zapewniający separację interfejsu użytkownika od logiki aplikacji (np. Model-View-Controller, Model-View-Presenter, Model-View-VieModel) \cite{pattern1}\cite{pattern2}.
\item Aplikacja desktopowa wykorzystuje wzorzec projektowy zapewniający separację interfejsu użytkownika od logiki aplikacji (np. Model-View-Controller, Model-View-Presenter, Model-View-VieModel) \cite{pattern3}.
\item System wykorzystuje cyfrowe przetwarzanie sygnałów pomiarowych, np. w postaci filtrów cyfrowych.
\item Możliwa jest szyfrowana komunikacja z serwerem za pomocą protokołu HTTPS, np. z wykorzystaniem OpenSSL \cite{ssl1}\cite{ssl2}.
\end{enumerate}

\subsection{Prezentacja systemu} \label{P}

Prezentacja systemu polegać ma na demonstracji spełnienia założonych wymogów. Prezentacja systemu odbyć może się na trzy sposoby:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item Prezentacja on-line za pomocą wideokonferencji z wykorzystaniem narzędzi umożliwiających udostępnienie widoku z pulpitu prezentera lub kamery. 
\item Prezentacja off-line w postaci nagrania materiału - w konwencji analogicznej do prezentacji on-line.
\item Prezentacja w laboratorium - \ul{jeden} reprezentant grupy dokonuje prezentacji na żywo w sali laboratoryjnej. 
\end{itemize}

Prezentacja oceniana jest na podstawie procentowej skuteczności realizacji podanych wymogów. W celu uzyskania oceny pozytywnej należy zrealizować \ul{wszystkie} wymogi podstawowe. Jeżeli wymogi podstawowe zostały spełnione, ocena wyrażona w procentach wyznaczana jest wg formuły (\ref{eq0}):

\begin{equation}\label{eq0}
P = \left(1 + \frac{WD}{8}\right)\cdot50\%
\end{equation}

\begin{tabular}{ r c c  p{13cm} }
gdzie:  & $P$  & - & procentowa ocena z prezentacji zadania, \\
 		& $WD$ & - & liczba spełnionych wymogów dodatkowych, \\
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}
\subsection{Raport z realizacji zadania} \label{R}

Raport dokumentujący realizacje zadania powinien składać się z czterech podstawowych sekcji:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Opis specyfikacji}: tj. które wymogi systemu zamierzano zrealizować i czy przyjęto dodatkowe założenia. W tej sekcji należy też określić jakie docelowe platformy zostaną wykorzystane.
\item \textbf{Implementacja systemu}: sekcja ta powinna być podzielona na cztery podsekcje:
	\begin{enumerate} 
	\item Aplikacje serwera,
	\item Mobilna aplikacja klienta,
	\item Webowa aplikacja klienta,
	\item Desktopowa aplikacja klienta.
	\end{enumerate}
Sekcja \ul{nie powinna} zawierać całości kodu źródłowego a jedynie opis wykorzystanych narzędzi, przyjętych architektur aplikacji, zbudowanych interfejsów oraz instrukcje obsługi aplikacji klienckich. Wygodnym sposobem prezentacji wyników implementacji jest zunifikowany język modelowania (ang. \textit{Unified Modeling Language}, UML).
\item \textbf{Wyniki testów i integracji systemu}: opis przyjętej metodologii testowania poszczególnych funkcjonalności oraz wyniki przeprowadzonych testów. 
\item \textbf{Wnioski i podsumowanie}: opisanie które wymogi i założenia zostały spełnione i w jakim stopniu, a które nie zostały zrealizowane.
\end{enumerate}

Dokument powinien być przygotowany zgodnie z wytycznymi redakcyjnymi \cite{szablon_raportu}.

\subsection{Organizacja kodu źródłowego} \label{SC}

Całość kodu źródłowego - w tym całość projektów w wykorzystanych IDE - musi zostać przekazana prowadzącemu po realizacji zadania. Przekazane pliki powinny być uporządkowane w następujący sposób:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item Archiwum \lstinline{server_app.zip} zawierające wszystkie źródła aplikacje serwera oraz skrypty do konfiguracji i dekonfiguracji serwera.
\item Archiwum \lstinline{client_app_desktop.zip} zawierające wszystkie źródła desktopowej aplikacji klienckiej.
\item Archiwum \lstinline{client_app_mobile.zip} zawierające wszystkie źródła mobilnej aplikacji klienckiej.
\item Archiwum \lstinline{client_app_web.zip} zawierające wszystkie źródła webowej aplikacji klienckiej.
\item Dokument \lstinline{report_pl.pdf} zawierający raport.
\end{itemize}
Całość powinna być spakowana w archiwum o nazwie \lstinline{System_IoT_Gx.zip} gdzie \lstinline{x} to identyfikator grupy (\lstinline{A}-\lstinline{Z}).

\section{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{10cm} l }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy,                               & \\
            & \tabitem urządzenie mobilne z systemem Android,            & \\
            & \tabitem komputer jednopłytkowy Raspberry Pi,              & \\
 Programowe & \tabitem maszyna wirtualna Raspberry Pi,                   & \\ 
            & \tabitem emulator urządzenia mobilnego z systemem Android, & \\ 
            & \tabitem klient SSH (np. Bitwise SSH Client), 			 & \\ 
            & \tabitem edytor teksu (np. Notepad++, Visual Studio Code), & \\       						 
 			& \tabitem serwer WWW (np. Lighttpd, Apache),                & \\
 			& \tabitem Android Studio IDE,                               & \\
 			& \tabitem przeglądarka internetowa (np. Chrome, Firefox),   & \\
 			& \tabitem Visual Studio IDE,             					 & \\
 			& \tabitem interpreter Python,						         & \\
 			& \tabitem GNU Octave.       								 & \\
 			
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

W ramach realizacji zadania można korzystać z dowolnych narzędzi programistycznych, które pozwolą na realizację zadania wg. wytycznych. Sugerowane narzędzia bazują na rozwiązaniach prezentowanych na zajęciach laboratoryjnych. 

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
